złoty spadochron zbiorczym mianem złotych spadochronów określa się umowy zawierane przez spółkę z członkami zarządu rzadziej z członkami rady nadzorczej zapewniające im bardzo korzystne warunki głównie finansowe na wypadek odwołania z pełnionej funkcji umowy te zazwyczaj przewidują konieczność wypłaty przez spółkę wysokich odpraw dla pozbawionego funkcji członka organu spółki